\documentclass[../ritgerd]{subfiles}
\begin{document}
Heildanleiki í skammtafræði tekur á sig öðruvísi mynd en í klassískri aflfræði.
Almenn meðferð á heildanleika í skammtafræði má finna í~\cite{1012.3587}, en
þegar talað er um heildanleika í samhengi spunakeðja merkir það að hægt er að
leysa kerfið með Bethe innsetningu, en nánar um það seinna. Við kynnum
fyrst spunakeðjukerfið, og notum að miklu leyti umfjöllunina úr~\cite{gleb}.

Látum \(\mathcal{H}\) vera kerfi samsett af \(n\) spunakerfum
\(V_1,\ldots,V_n\) þannig að
\(\mathcal{H}=\biggotimes_{i=1}^nV_i\simeq\biggotimes_{i=1}^n \CC^2\) og merkjum
spunavirkjann samsíða \(i\)-ta ásnum í \(j\)-ta spunakerfinu með \(S^i_j\). Við leyfum
okkur héreftir venjuna \(S^i_j = \Id\otimes\cdots\otimes
S^i_j\otimes\Id\cdots\otimes\Id\). Slíkt kerfi hefur \(2^n\) vítt Hilbert rúm og hefur
spunavirkja sem eru gefnir með 
\[S^i = \sum_{j=1}^n S^i_j\] 
Það er auðvelt að sjá að þeir uppfylla víxlregulrnar fyrir hverfiþunga:
\begin{align*}
  [S^i,S^j] &= \left(\sum_{k=1}^n S^i_k\right) \left(\sum_{k=1}^n S^j_k\right) -
  \left(\sum_{k=1}^n S^j_k\right) \left(\sum_{k=1}^n S^i_k\right)\\
            &= \left(\sum_{k=1}^n [S^i_k,S^j_k]\right)
\end{align*}
Slíkt kerfi kallast spunakeðja og við munum sér í lagi skoða lokaðar \(XXX\) keðjur, en þá kynnum
við \(n+1\)-ta kerfið, \(V_{n+1}\) sem er bara afrit af því fyrsta. Þar af
leiðandi hefur það kerfi enga merkingu aðra en að gefa jaðarskilyrði á
Hamiltonvirkjann, heildarkerfið er enn einsmóta þinfeldinu að ofan. Þá er
Hamiltonvirkinn gefinn með \[H = -K\sum_{j=1}^n\sum_{i=1}^3 S^i_jS^i_{j+1}\]
þar sem \(K\) kallast kúplunarfasti kerfisins. Flóknari útgáfur eru \(XXY\) og
\(XYZ\) keðjur þar sem kúplunarfastinn er mismunandi annarsvegar fyrir
\(i=1,2\) og \(i=3\) og hinsvegar fyrir sérhvert \(i\). 

Við kynnum Levi-Civita táknið
\begin{skil}
  Levi-Civita táknið er skilgreint sem \(\varepsilon_{ijk} := 1\) ef \((ijk)\) er slétt
  umröðun af \((123)\), \( \varepsilon_{ijk}:=-1\) ef \((ijk)\) er oddstæð
  umröðun af (123) og \( \varepsilon_{ijk}:= 0\) ef \((ijk)\) er ekki gild umröðun af
  (123).
\end{skil}
 Hamilton virkinn víxlast við spunavirkjana:
\begin{align*}
  [H,S^i] &= -K\sum_{j,k=1}^n[\sum_{\ell=1}^3 S^\ell_jS^\ell_{j+1},S^i_k]\\
          &= -K\sum_{j,k=1}^n\sum_{\ell=1}^3
          \left([S^\ell_j,S^i_k]S^{\ell}_{j+1} +
          S^\ell_j[S^\ell_{j+1},S^i_k]\right) \\
          &= -iK \sum_{j,k=1}^n
          \sum_{\ell,m=1}^3(\delta_{jk}\varepsilon_{i\ell m}S^\ell_jS^k_{n+1}
          - \delta_{j+1,k}\varepsilon_{i\ell m}S^\ell_jS^\ell_{j+1}) = 0
\end{align*}
Og þar af leiðandi hefur kerfið \(SU(2)\) samhverfu.

Látum nú \(S_n^\pm = S^1_n \pm iS_n^2\) vera hækkunar- og lækkunarvirkja. Í
grunninum \(\ket{ \frac{1}{2}, \frac{1}{2} }, \ket{\frac{1}{2}, - \frac{1}{2}
}\) hafa þeir fylki

\begin{align*}
  S^+ = \begin{pmatrix}
    0 & 0 \\
    1 & 0
  \end{pmatrix}\quad S^- = \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    0 & 0
  \end{pmatrix}
\end{align*}
Við táknum eiginvigur \(S^3_j\) með \(\ket{\uparrow}\) ef eigingildið er
\(1/2\) og með \(\ket{\downarrow}\) ef eigingildið er \(-1/2\). Þá táknum við
þinfeldi slíkra vigra með
\(\ket{\uparrow\downarrow\downarrow\ldots\uparrow}\). 

Tökum eftir að skrifa má Hamiltonvirkjann sem
\begin{align*}
  H = K\sum^{n}_{j=1} \frac{1}{2} (S_j^+S_{j+1}^- + S_j^-S_{j+1}^+) + S_j^3S_{j+1}^3
\end{align*}

Látum \(m < n\) vera
fjöldi niður-spuna í slíku þinfeldi. Ef \(m=0\) höfum við ótvírætt ákvarðað
ástand \(\ket{0} = \ket{\uparrow\ldots\uparrow}\). Það er eiginástand
Hamiltonvirkjans:

\begin{align*}
  H \ket{0} = -K \left[\sum_{j=1}^n\sum_{i=1}^3 S_j^1S_{j+1}^i \right] \ket{0} =
  -K n \left[\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}\right]
\end{align*}
og hefur eigingildi \(E_0 = -\frac{Kn}{4}\). Þetta ástand kallast yfirleitt
tómarúmsástandið.

%Kynnum nú Bethe innsetninguna.
%\begin{setn}
%  Fyrir hlutrúm af lokuðu XXX keðjunni með aðalspunatölu \(s = n/2 - m\) fást sem lausnirnar
%lausnirnar  \(u_k\) á jöfnunni
%lausnirnar  \begin{align*}
%lausnirnar    \left( \frac{u_k + \frac{i}{2} }{u_k - \frac{i}{2} }\right) =
%lausnirnar    \prod_{j=1,j\neq k}^m \frac{u_k - u_j + i}{u_k - u_j - 1} 
%lausnirnar  \end{align*}
%lausnirnar  þar sem 
%lausnirnar\end{setn}

Látum \(m > 0\). Þá hefur hlutrúmið með \(m\) spuna niður víddina \( \begin{pmatrix}
  n\\
  m
\end{pmatrix}\) því grunnvigrarnir eru jafnmargir og leiðir til að velja \(m\)
spuna niður af \(n\) spunum. Látum \(n_1,n_2,\ldots,n_m\) vera númer hlutrúmana
þar sem spunarnir snúa niður. Við skrifum eiginvigrana á forminu \[ \ket{\psi}
= \sum_{1\leq n_1 < \cdots < n_m \leq L} a(n_1,\ldots,n_m) \ket{n_1,
n_2,\ldots, n_m}\] Þar sem \( \ket{n_1,\ldots,n_m} := S_{n_1}^-S_{n_2}^-\cdots
S_{n_M}^- \ket{0}\). Jaðarskilyrðin á \(a(n_1,\ldots,n_m)\) eru
\(a(n_1,\ldots,n_m) = a(n_2,\ldots,n_1 + N)\). Hnita-Bethe innsetningin segir
að stuðlarnir hafa formið
\begin{align*}
  a(n_1,\ldots, n_m) = \sum_{\pi\in S_m} A_{\pi} \exp \left(i\sum_{j= 1}^m
  p_{\pi(j)} n_j\right)
\end{align*}
Þar sem \(S_m\) er umraðanagrúpan fyrir \(m\) stök og \(p_j\) er svokallaður
gerviskriðþungi.

Tökum dæmi þar sem \(m =  1\). Þá erum við að leita að stuðlunum \(a(i)\), þar
sem \(i\) er númer spunakerfisins þar sem spuninn snýr niður. Táknum eiginvigur
Hamiltonvirkjans með spuna niður í \(i\)-ta spunakerfinu sem \(\ket{i}\). Þá er
\begin{gather*}
  \ket{\psi} = \sum^{n}_{j=1} a(j) \ket{j},\quad a(j) = Ae^{ipj}\\
  \Rightarrow \ket{\psi} = A\sum^{n}_{j=1} e^{ipj} \ket{j}
\end{gather*}
Nú leiða jaðarksilyrðin á \(a(i+n) = a(i)\)til þess að \(e^{ipn} = 1\). Eins og við vissum eru \(n = \begin{pmatrix}
  n \\
  1
\end{pmatrix}\) eigingildi og gerviskriðþunginn getur haft gildin \(p =
\frac{2\pi k}{n} \) þar sem \(k\in\{0,\ldots, n-1\}\).

Við stillum upp eigingildisjöfnunni
\begin{align*}
  H \ket{\psi} = - \frac{KA}{2} \sum^{n}_{j,k = 1} e^{ipj} \left[S_k^+S_{k+1}^- +
  S_k^-S_{k+1}^+ + 2S_k^3S_{k+1}^3\right] \ket{j} = E(p) \ket{\psi}
\end{align*}
Nú gildir \(S_k^+S_{k+1}^- \ket{j} = \delta_{kj} \ket{j+1}\) og \(S_k^-S_k^+
\ket{j} = \delta_{k+1,j} \ket{j - 1}\) og \(2S_k^3S_{k+1}^3 \ket{j} =
\frac{1}{2} \ket{j}\) ef \(k,k+1 \neq j\) en \(2S_k^3S_{k+1}^3 \ket{j} =
-\frac{1}{2} \ket{j}\) ef \(k = j\) eða \(k+1 = j\). Þá er
\begin{align*}
  H \ket{\psi} &= - \frac{KA}{2} \biggg[ \sum^{n}_{j=1} \left(e^{ipj}
  \ket{j+1}\right) + \frac{1}{2} \sum^{n}_{k=1} \left( \sum^{n}_{j=1, j\neq
k,k-1} e^{ipk} \ket{k}\right) \\
               &\quad-  \frac{1}{2} \sum^{n}_{j=1} e^{ipj} \ket{j} -
\frac{1}{2} \sum^{n}_{j=1} e^{ip(j + 1)} \ket{j + 1}\biggg]
\end{align*}
Með því að nota jaðarskilyrðin fæst
\begin{align*}
  H \ket{\psi} &= - \frac{KA}{2} \sum^{n}_{j=1} \left(e^{ip(j - 1)} + e^{ip(j+1)}
    + \frac{n - 4}{2}e^{ipj} \right) \ket{j} \\
               &= - \frac{K}{2} \left(e^{-ip} +
  e^{ip} + \frac{n - 4}{2} \right) \ket{\psi} = E \ket{\psi}
\end{align*}
En þá gildir \(E - E_0 = K(1 - \cos(p)) = 2K \sin^2 \left( \frac{p}{2}
\right)\). Athugum nú að ef kúplunarfastinn \(K\) er jákvæður þá þýðir það að
\( \ket{0}\) er orkulægra ástand og kerfið leitast til þess að hámarka spunann
sinn, og þar af leiðandi segulsviðið sem það gefur frá sér. Hinsvegar ef \(K\)
er neikvæður leitast kerfið til þess að hafa lægri spuna, og kemst í stöðugt
ástand þegar \(m = n/2\), þannig að spunarnir snúa jafnt upp sem niður.

Athugum nú tilfellið þegar við höfum \(m = 2\) spuna niður í \(n_1\)-ta kerfinu
og \(n_2\)-ta kerfinu þar sem \(n_1 < n_2\). Bethe innsetningin segir að
eiginvigrar Hamiltonvirkjans ættu að vera á forminu \(\sum_{1\leq n_1 < n_2 \leq
n} a(n_1,n_2) \ket{n_1,n_2}\) þar sem \(a(n_1,n_2) = Ae^{ip_1n_1 + p_2n_2} +
Be^{ip_2n_1+ip_1n_2}\). Við setjum upp eigingildisjöfnuna
\begin{align}
  \label{m2}
  &H \ket{\psi} = - \frac{K}{2} \sum_{1\leq n_2 < n_1\leq n} a(n_1,n_2)
  \sum_{j=1}^n \left[S^+_j S^-_{j+1} + S^-_jS^+_{j+1} + 2S^3_jS^3_{j+1}\right]
  \ket{n_1,n_2} \nonumber\\
  &= - \frac{K}{2}\biggg[ \sum_{\substack{1\leq n_2 < n_1\leq n\\
  n_2> n_1 + 1}}
  a(n_1,n_2) \left( \ket{n_1+1,n_2} + \ket{n_1,n_2 + 1} + \ket{n_1
  - 1, n_2} + \ket{n_1, n_2 - 1}\right)\nonumber\\
  &+ \frac{n - 4}{2} \sum_{\substack{1\leq n_2 < n_1\leq n\\
  n_2> n_1 + 1}} a(n_1,n_2) - \frac{4}{2} \sum_{\substack{1\leq n_1 <
  n_2 \leq n\\ n_2 > n_1 + 1}} a(n_1,n_2) \ket{n_1,n_2} \nonumber\\
  &+ \sum_{1 \leq n_2 \leq n} a(n_1, n_1 + 1) \left[ \ket{n_1, n_1 + 2} +
  \ket{n_1 - 1, n_1 + 1} + \left( \frac{n - 2}{2} -1\right) \ket{n_1, n_1 + 1}\right]\biggg]
\end{align}

Athugum að fyrstu þrjár summurnar í jöfnu~\ref{m2} lýsa verkun \(H\) á liði þar sem
niðurspunarnir voru aðskildir, en síðasta summan á við þá liði þar sem spunarnir
voru hlið við hlið. Við getum látið fyrstu þrjár summurnar innihalda aðeins liði
með ástandinu \( \ket{n_1,n_2}\).

\begin{align*}
  &H \ket{\psi} = - \frac{K}{2} \biggg[ \sum_{n_1<n_2} a(n_1-1,n_2) \ket{n_1,n_2}
  + \sum_{n_1 + 2 < n_2} (a(n_1,n_2 - 1) + a(n_1+1,n_2))\ket{n_1,n_2} \\
  &+ \sum_{n_1<n_2} a(n_1, n_2+1) \ket{n_1,n_2} + \frac{n - 8}{2} \sum_{n_1 + 1
< n_2} a(n_1,n_2) \ket{n_1,n_2}\\
  & \sum_{1\leq n_1\leq n} a(n_1,n_1+1) \left[ \ket{n_1, n_1 + 2} + \ket{n_1 -
1, n_1 + 1} + \frac{n - 4}{2} \ket{n_1,n_1+1}\right]\biggg]
\end{align*}

Við leggjum saman og drögum frá nokkra liði til að snyrta fyrri hluta stæðunnar

\begin{align*}
  &H \ket{\psi} =\\
  &- \frac{K}{2} \biggg[ \sum_{n_1<n_2} \biggg(a(n_1-1,n_2) +
      a(n_1,n_2 - 1) + a(n_1+1,n_2)\\
  &+ a(n_1, n_2+1)+ \frac{n - 8}{2}a(n_1,n_2)
  \biggg)\ket{n_1,n_2} \\
  &- \sum_{1\leq n_1\leq n} \biggg(a(n_1,n_1) \ket{n_1,n_1 +
1} + a(n_1+1,n_1+1) \ket{n_1,n_1+1} \\
  &+ a(n_1,n_1+1) \ket{n_1,n_1 + 2} +
a(n_1,n_1+2) \ket{n_1,n_1+2} + \frac{n - 8}{2} a(n_1,n_1+1) \ket{n_1,n_1+1}\biggg)\\
  &+ \sum_{1\leq n_1\leq n} a(n_1,n_1+1) \left[ \ket{n_1, n_1 + 2} + \ket{n_1 -
1, n_1 + 1} + \frac{n - 4}{2} \ket{n_1,n_1+1}\right]\biggg]
\end{align*}

Við athugum að liðirnir \(a(n_1,n_1+2) \ket{n_1,n_1 + 2}\) og \(a(n_1, n_1+1)
\ket{n_1,n_1 + 2}\) styttast út á móti \(a(n_1,n_1+) \ket{n_1,n_1+2}\) og
\(a(n_1,n_1 + 1) \ket{n_1-1, n_1+1}\). Við fáum þá einfaldari stæðu
\begin{align*}
  &H \ket{\psi} = \\
  &- \frac{K}{2} \biggg[ \sum_{n_1< n_2} \biggg(a(n_1-1,n_2) + a(n_1,n_2-1) +
  a(n_1+1,n_2) + a(n_1, n_2+1) \\
  &+ \frac{n - 8}{2} a(n_1,n_2)\biggg) \ket{n_1,n_2} \\
  &+ \sum_{1\leq n_1 \leq n}
  \left(a(n_1,n_1) + a(n_1 + 1, n_1 + 1) - 2a(n_1,n_1+1)\right)\ket{n_1,n_1+1}\biggg]
\end{align*}

Við setjum skilyrðið \(a(n_1,n_1) + a(n_1+1,n_1+1) - 2a(n_1,n_1+1) = 0\). Með
því að stinga Bethe innsetningunni í það skilyrði fæst
\begin{align*}
  Ae^{i(p_1 + p_2)n_1} + Be^{i(p_1 + p_2)n_1} + Ae^{i(p_1 + p_2)(n+1)} +
  Be^{i(p_1 + p_2)(n+1)} \\
  - 2\left(Ae^{i(p_1n_1+p_2(n_1+1))}+Beł^{i(p_2n_1+p_1(n_1 + 1))}\right) = 0
\end{align*}
og þá fáum við jöfnuna \( \frac{B}{A} = \frac{e^{i(p_1 + p_2)} + 1 -
2e^{ip_2}}{e^{i(p_1 + p_2)} + 1- 2e^{ip_1}} \). Einnig fæst eigingildisjafnan

\begin{align*}
  2(E- E_0) a(n_1,n_2) = K \left[4a(n_1,n_2) - \sum_{k=\pm 1} a(n_1+k, n_2)+
  a(n_1,n_1 + k)\right]
\end{align*}

Við setjum Bethe innsetninguna inn í hana og fáum

\begin{gather}
  2(E-E_0) \left(Ae^{i(p_1n_1 + p_2n_2)} + Be^{i(p_2n_1 + p_1n_2)}\right) = K
  \Bigg[ 4\bigg( Ae^{i(p_1n_1 + p_2n_2} + Be^{i(p_2n_1 + p_1n_2)}\bigg) \nonumber\\
  -\bigg(Ae^{i(p_1n_1 + p_2n_2)}e^{ip_1} + Be^{i(p_2n_1 + p_1n_2)}e^{ip_2}\bigg) -
\bigg(Ae^{i(p_1n_1 + p_2n_2)}e^{-ip_1} + Be^{i(p_2n_1 +
p_1n_2)}e^{-ip_2}\bigg)\nonumber\\
  - \bigg( Ae^{i(p_1n_1 + p_2n_2)}e^{ip_2}+ Be^{i(p_2n_1 + p_1n_2)}e^{ip_1}\bigg)
- \bigg(Ae^{i(p_1n_1 + p_2n_2)}e^{-ip_2} + Be^{i(p_2n_1 +
p_1n_2)}e^{-ip_1}\bigg)\Bigg]\nonumber
\end{gather}
Þá styttist ýmislegt út og við fáum

\begin{align*}
  E - E_0 = J(2 - \cos(p_1) - \cos(p_2)) = 2K \sum_{j=1}^2 \sin^2 \left(
  \frac{p_j}{2} \right)
\end{align*}
En það er sama orkan og hefði fengist með því að leggja saman tvö kerfi
með einn spuna niður. Nú er algengt að kenna eiginvigur Hamiltonvirkjans með
einn ákveðinn skriðþunga við ögn, í þessu tilfelli eru þeir kenndir við
sýndaragnir sem kallast seguleindir. Þá samsvarar kerfi með tveimur spunum
niður, og einum spuna niður, kerfi með tveimur og einni frjálsri seguleind. Við
notum ennfremur skilyrðin \(a(n_1,n_2) = a(n_2,n_1 + n)\) til að sá skilyrði á
gildum gerviskriðþunganna:
\begin{align*}
  e^{i(p_1n_1 + p_2n_2)} + \frac{B}{A} e^{i(p_2n_1 + p_1n_2)} = e^{i(p_1n_2 + p_2n_1)}e^{ip_2 n} +
  \frac{B}{A} e^{ip_1n}e^{i(p_2n_2 + p_1n_1)}
 \end{align*}
 Sem gefur \(e^{ip_1n} = \frac{A}{B} \) og \(e^{ip_2n} = \frac{B}{A}\).

%Við kynnum algebrísku Bethe innsetninguna, sem reiðir sig á Lax virkjann. Í
%þessu tilfelli er Lax virkinn á \(V_i\otimes V_j\), í þessu tilfelli
%\(\CC^2\otimes\CC^2\), sem er gefinn með:
%\[L_{i,j}(\lambda) = \lambda \Id\otimes\Id + i\sum_{k=1}^3 S^k_i\otimes\sigma_^k\]
%Einnig er hægt að skrifa hann sem fylki af virkjum
%\[ \begin{pmatrix}
%    \lambda + iS_i^3 & i
%\end{pmatrix}\]
\end{document}
